點樣解決警暴問題？

點樣解決警暴問題？

中共四中全會落幕，之前傳出各種北京會放棄強硬立場嘅揣測悉數落空。喺香港即時可以見到嘅轉變，就係維穩力度明顯加大，港警執行中央指令嘅時候唔再受到任何約束，主要街道都變咗由全副武裝嘅警察主場。唔少市民都抱怨班差佬無法無天，話佢哋食錯藥或者精神有問題。

軍裝剝咗件制服就係黑社會，係麥兆輝當年創作《無間道》電影劇本嘅意念之所在，過去如是，今日亦然，改變咗嘅只係個制度。當年肥彭做港督嗰陣，要求每個政府部門，包括紀律部隊，都要有清楚嘅職權範圍（mission statement）同埋服務承諾（performance pledge）。末代港督要求警隊改善形象，搞好公共關係，結果喺一套好嘅制度之下，即使係一班爛仔，都識得要自我克制，都知道要改善警民關係，俾市民一個好嘅印象。

可惜回歸之後制度不斷崩壞，過去嘅流弊又再次出返哂嚟。反送中運動期間，北京不斷放狠話，喺國內作出鋪天蓋地嘅止暴制亂宣傳，將港警抬舉為鎮暴英雄。為咗要順應中央嘅強硬路線，警暴就難免會不斷升級。大約兩個月前北京直接派人入去港澳工作小組，好明顯就係要正式將香港警隊收編入維穩體系，成為國家機器嘅一部份，直接聽命於中央，咁做就再唔需要調動解放軍平亂。即係話，即使北京冇出動解放軍，並唔代表中央放棄咗強硬路線。

一般市民單憑直覺，好可能會以為班差佬嘅行為，係失控嘅表現，覺得忍無可忍，對佢哋破口大罵，甚至同佢哋打起上嚟。市民有咁嘅反應，純粹係出於義憤，覺得班差佬欺人太甚，但係從理性角度而言，咁做唔單只會惹來麻煩，亦完全無助於解決警暴問題，只會令仇恨加深，令差佬打壓市民嘅時候更狠更辣，令更多無辜市民成為警暴嘅受害者。

根據劉細良嘅觀察同分析，警暴升級背後嘅原因係警隊行政架構被“散仔會”（即係低級警員工會）騎劫，所以先至會出現突然失控嘅情況。呢種觀點雖然有一定道理，但係似乎並未觸及問題嘅核心。持呢種論調嘅人可能會認為，只要特區政府內部有一套機制（例如警監會嘅調查報告），又或者由英美等國向特區政府施壓（例如將警隊列入《人權及民主法案》嘅制裁清單），就可以撥亂反正，或者至少可以令濫用暴力嘅情況有所收歛。好可惜，呢種想法似乎過於樂觀，同眼前見到嘅事實唔太吻合。

可以肯定嘅係，問題嘅核心確實在於制度敗壞，但背後嘅真正原因，其實係港警已經成為咗國家嘅維穩機器。明白呢一點嘅話，咁家陣嘅抗爭策略就好明顯有檢討嘅必要，因為即使有再多人受傷、被捕或者犧牲，都唔可能令個政權或者制度有所動搖，一切勇武抗爭行動，都只係以卵擊石，除咗會成為警察將武力進一步升級嘅藉口之外，就唔會再有任何效用。繼續落去嘅話，同勇武派一齊攬炒嘅，唔會係警隊或者特區政府，更加唔會係中共，只會係普通香港市民。

有人會問，事到如今，仲可以點做？有兩點必須明白：第一、運動已經走咗入死胡同，剩低可以選擇嘅策略唔多；第二、運動某程度上確實挫咗中共嘅銳氣，但北京只痛不傷；喺運動中真正受到沉重打擊嘅，係香港嘅普通市民同埋商界。勇武派嘅一切衝擊行為，北京係唔會覺得有絲毫威脅，唯一會令中共領導人覺得擔心嘅，就係香港喪失咗國際金融中心地位，令中共本來已經嚴重“缺水”嘅情況雪上加霜。

按照戴耀廷原本嘅構想，佔中運動嘅目的其實就係要北京感受到香港人仍然有能力令金融中心停止運作，令中共透過香港引進外資嘅企圖無法順利進行，令國內想借香港集資圈錢嘅計劃無法順利落實。唔少熟識中國金融同經濟嘅專家都指出，香港喺國際金融方面嘅地位，其他內地城市係冇能力可以取代，而呢點正正係北京一直對戴耀廷同佔中運動非常忌憚嘅原因。

如今好多商界人士都覺得香港已經奄奄一息，再咁落去只會係死路一條。喺呢點上佢哋同大多數香港人嘅立場同利益都完全一致。如果抗爭者可以聯合泛民同埋商界，達成某種共識，依然有實現癱瘓中環嘅可能，令中央不得不作出某種妥協或者讓步。試想吓，如果有幾萬人甚至幾十萬人喺平日上班時段佔領中環，令銀行同股市無法如常運作，北京會唔會一意孤行，下令叫班警察喺中環大開殺戒，打爛自己隻飯碗？

抗爭運動去到今日嘅景況，係唔係應該要冷靜落嚟，好好思考一吓往後嘅方向應該係點？

解散警隊

［請做文宣］要求政府及商戶立即叫停警察鎮壓示威活動兩個月，挽救香港經濟！

香港人
還拖